%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
\begin{itemize}
	\item Clasificación de pruebas
	\item Pruebas caja blanca/negra
	\item Técnicas de caja negra
	\item El proceso de pruebas
	\item Técnicas de caja blanca
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Complejidad ciclomática}
\begin{frame}{Complejidad ciclomática}
	\begin{block}{Definición}
		Métrica que define numéricamente la complejidad lógica de un programa. 
	\end{block}

	Propuesta por McCabe en 1976.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{¿Por qué?}
	McCabe propone dar un valor numérico a qué tan complejo es 
	un módulo de código. 
	\begin{verbatim}
		if x==1
		  function1()
		else if x==2 
		  function2()
		...
		else if x==50
		  function50
	\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}{Grafos y lógica de programa}
	\includegraphics[max height=\textheight,max width=\textwidth, keepaspectratio,angle=270]{Diagram1.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Grafos y lógica de programa}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{verbatim}
read(c)
if (c==0) {
  print("C es 0")
}
return 
			\end{verbatim}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
		
			\includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth]{Diagram2.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Grafos y lógica de programa}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{verbatim}
				read(c)
				if (c<0) {
				  print("C es negativo")
				} else {
				  print("C es cero o positivo")
				}
				return 
			\end{verbatim}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			
			\includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth]{Diagram3.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Grafos y lógica de programa}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{verbatim}
				fileNotReady=true
				while(fileNotReady)
				  fileNotReady=checkFile()
				}
				return fileNotReady
			\end{verbatim}
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			
			\includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth]{Diagram4.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Grafos y lógica de programa}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{verbatim}
do {
  fileNotReady=checkFile()
} while(fileNotReady)   
			
				return fileNotReady
		\end{verbatim}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		
		\includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth]{Diagram5.pdf}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Grafos y lógica de programa}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{verbatim}
switch (c) {
  case "a": 
    funcion_A()
    break
  case "b":
    funcion_B()
    break
  case "c": 
    funcion_C()
}
			\end{verbatim}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		
		\includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth]{Diagram6.pdf}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Grafos y lógica de programa}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
		\begin{small}
		\begin{verbatim}
while(i<10) {
  if (i % 2) {
    if (i < 5) {
      print ("i es impar")
    } else {
      print("i es grande")
    }
  } else {
    print("i es par")
  }
}
		\end{verbatim}
	\end{small}
	\end{column}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		\includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth]{Diagram7.pdf}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Calculando la complejidad ciclomática}
	\begin{block}{Primera formula de complejidad ciclomática}
		\begin{equation}
			V(G) = a - n + 2
		\end{equation}
		\begin{itemize}
			\item $a$ es el número de aristas.
			\item $n$ es el número de nodos.
			\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Calculando la complejidad ciclomática}
		\begin{block}{Formula simplificada}
		\begin{equation}
			V(G) = c + 1
		\end{equation}
		\begin{itemize}
			\item $c$ es el número de nodos condicionales.
			\item Sólo válido para programas estructurados.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Complejidad ciclomática y regiones}
		\begin{block}{Formula simplificada}
		\begin{equation}
			V(G) = r
		\end{equation}
		\begin{itemize}
			\item $r$ es el número de regiones aisladas.
			\item Sólo válido para programas estructurados.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Complejidad ciclomática y múltiples salidas}
	\begin{block}{En caso de múltiples returns en el código}
		\begin{equation}
			V(G) = a - n + 2P 
		\end{equation}
		\begin{equation}
			V(G) = c + P
		\end{equation}
		Donde $P$ es el número de salidas.
	\end{block}	
\end{frame}
\begin{frame}{¿Por qué es importante este número?}
	La complejidad ciclomática determina el número de caminos 
	que se deben probar en un código.
	
	La complejidad ciclomática calcula el riesgo de un código.
	
	Según McCabe:
	
	\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Complejidad ciclomática & Riesgo \\
		\hline
		$0 - 10$  & Programa simple, bajo riesgo \\
		$11 - 20$ & Más complejo, riesgo moderado \\
		$21 - 50$ & Complejo, alto riesgo \\
		$50$ o mayor & Extremadamente complejo, muy alto riesgo \\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{frame}
 \begin{frame}[fragile]{Ejemplo}
 \begin{verbatim}
 	i = 0;
 	n = 4; 
 	
 	while (i < n-1) {
 	  j = i + 1;
 	
 	  while ( j < n ) {
 	
 	    if A[i]<A[j] {
 	     swap(A[i], A[j]);
 	    }
 	  }
 	  i=i+1;
 	
 	}
 \end{verbatim}
 \end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Ejemplo}
	 \includegraphics[max height=\textheight, max width=\textwidth,angle=270]{Diagram8.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo}
	\begin{block}{Complejidad cinemática}
		 \begin{itemize}
		 	\item $V(G) = 9 (aristas) - 7 (nodos) + 2 = 4$
		 	\item $V(G) = 3 (nodos_condicionales) + 1 = 4$
		 \end{itemize} 
	\end{block}
	\begin{block}{Rutas a probar}
		 \begin{enumerate}
		 	\item 1,7
		 	\item 1, 2, 6, 1, 7
		 	\item 1, 2, 3, 4, 5, 2, 6, 1, 7
		 	\item 1, 2, 3, 5, 2, 6, 1, 7
		 \end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Otro ejemplo}
	\begin{verbatim}
		public void process(Car myCar){     
		  if(myCar.isNotMine()){            
		    return;                         
		  }
		  car.paint("red");
		  car.changeWheel();
		  while(car.hasGazol() 
		        && car.getDriver().isNotStressed()) {   
			  car.drive();
		  }
		  return; 
		}
	\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}{Herramientas para calcular la complejidad ciclomática}
Herramientas de análisis estático:
\begin{itemize}
	\item SonarCube
	\item EsLint
	\item Checkstyle
	\item PSD
	\item ...
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}


